\chapter{Elicitação de requisitos}

\section{Definição}
  Elicitação de requisitos é a parte inicial e talvez a mais essencial do início de um sistema de software, e é de suma importância que tanto analista como desenvolvedor tenha essa consciência. Basicamente, a etapa de elicitação de requisitos se resume no entendimento do problema, ou seja, deseja-se ao máximo conseguir extrair informações do cliente para o produto desejado.
 \section{Técnicas de Elicitação}
 Existem diversas técnicas que auxiliam no levantamento de requisitos, e todas elas partilham de um mesmo princípio: reduzir a grandeza de diversas dificuldades. Entre essas dificuldades estão:
\begin{itemize}
\item{Cliente não ter uma idéia muito bem definida e construída do sistema que ele quer;}
\item{Cliente pode ter dificuldades em descrever o problema;}
\item{Cliente e analista podem ter diferentes pontos de vista do problema.}
\end{itemize}
\subsection{Entrevista}
Entrevista é uma técnica tradicional que muitas vezes é utilizada como a técnica que dá o início do levantamento de requisitos. Os analistas discutem os problemas com diferentes stakeholders a fim de obter um entendimento das necessidades. É onde o analista dá bastante liberdade para o cliente expressar suas necessidades.Um dos pontos fortes dessa técnica é a comunicação direta do analista com o cliente, e um ponto fraco é a possível diferença cultural entre o entrevistador e o entrevistado. Existem algumas “dicas” que ajudam na realização dessa técnica:
\begin{itemize}
\item{Informar a todos os envolvidos o tema a ser abordado;}
\item{Engenheiros de requisitos devem estar sujeito a sempre ouvir as ideias do cliente;}
\item{Informar a duração da entrevista (nunca mais que duas horas);}
\item{Explicar para o cliente como a entrevista será conduzida.}
\end{itemize}
\subsection{Prototipação}
A técnica de prototipação é utilizado principalmente para validar a interface do usuário com o cliente, fazendo o uso de protótipos de baixa fidelidade, antes de serem implementados. Além disso, a prototipação propicia os clientes a terem a primeira visão do produto. Após esse contato, o analista obtém o feedback sendo capaz de levantar alguns requisitos de usabilidade. Os benefícios da utilização dessa técnica são:
\begin{itemize}
\item{Reduções dos riscos na construção do produto;}
\item{Facilita o levantamento de requisitos de usabilidade;}
\item{Auxilia na comunicação entre membros do projeto;}
\item{Auxilia os testadores ao planejar as atividades de testes.}
\end{itemize}

\subsection{Brainstorm}
Brainstorm é um termo do inglês que significa “tempestade de ideias”. É uma técnica que consiste em várias reuniões com intuito de geração de ideias. Todos os participantes são encorajados a expor qualquer tipo de ideia que eles tiverem, até mesmo as mais absurdas, pois uma das regras básicas dessa técnicas é não haver nenhum tipo de crítica a qualquer ideia exposta. Existem algumas “dicas” para essa técnica ser bem executada, são elas:
\begin{itemize}
\item{Seleção dos participantes;}
\item{Explicar a técnica e as regras da sessão;}
\item{Sessão de no máximo 15 minutos;}
\item{Produzir uma boa quantidade de idéias.}
\end{itemize}
Vale ressaltar que qualquer ideia que pareça absurda, é encorajada, pois são a partir delas que normalmente a criatividade vem.
\subsection{Justificativa}
Assim sendo, utilizaremos as técnicas Entrevista, Brainstorm e Imersão. De acordo com nossos estudos e leituras, definimos a técnica de Entrevista pelo motivo de geralmente ela ser a primeira técnica a ser utilizada para entender as necessidades do usuário e também por ser simples e direta. Brainstorm foi incorporado ao projeto visando uma melhor integração do grupo, pois o mesmo generaliza a participação dos membros, fazendo com que nenhuma ideia será inibida/criticada.